# Docker cheatsheet

**Contenedores Linux** es una tecnología que nos permite levantar cargas de trabajo aisladas dentro del mismo host. 

Cumplen un objetivo parecido a las máquinas virtuales. Se trata de compartir el mismo hardware para distintas aplicaciones. La diferencia es que los contenedores no necesitan instalar un sistema operativo nuevo. Esto significa un gran ahorro de memoria, disco, transmisiones de red y sobre todo tiempo. Se aprovechan mejor los recursos hardware.

Con los contenedores puedes levantar varios servicios aislados unos de otros y del propio host, de forma igual de rápida y eficiente que si los levantasemos fuera de contenedores.

**Docker** es la tecnología que nos permite interactuar y crear contenedores de forma sencilla.

<img src="img/docker1.png" alt="docker vs VMs" width="600px">


<img src="img/architecture.svg" alt="Architecture" width="600px">


Los contenedores se levantan a partir de **imágenes**, que son plantillas que incluyen todo lo necesario para ejecutar el servicio. Estas plantillas se definen en un **Dockerfile**. Se pueden construir y ejecutar en cualquier tipo de sistema de la misma forma.

<img src="img/imagenes-contenedores.png" alt="imagenes-contenedores" width="600px">


## Links útiles Docker

Raṕida introducción a los contenedores: [https://www.docker.com/resources/what-container](https://www.docker.com/resources/what-container)

DockerHub: [https://hub.docker.com](https://hub.docker.com)

#### Levantar contenedores
`docker run -p <PUERTO LOCAL>:<PUERTO CONTENEDOR> <IMAGEN>`

Ejemplo:

`docker run -p 8080:80 nginx`

Para levantar en background: `-d`

Ejemplo:

`docker run -d -p 8080:80 nginx`

<img src="img/Docker-port-binding.png" alt="port binding" width="500px">

#### Listar contenedores

Contenedores levantados

`docker ps`

Todos (parados y levantados)

`docker ps -a`

#### Dar un nombre a un contenedor

Al levantarlo:

`docker run --name <NOMBRE> <IMAGEN>`

Renombrar uno ya existente

`docker rename <ACTUAL> <NUEVO>`

#### Parar un contenedor

`docker stop <NOMBRE O ID>`

#### Levantar un contenedor parado

`docker start <NOMBRE O ID>`

#### Eliminar un contenedor

`docker rm <NOMBRE O ID>`

Eliminar un contenedor encendido

`docker rm -f <NOMBRE O ID>`

#### Obtener todos los datos de un contenedor

`docker inspect <NOMBRE O ID>`

#### Ejecutar comandos dentro del contenedor

`docker exec <NOMBRE O ID> <COMANDO>`

Abrir un terminal dentro de un contenedor

`docker exec -ti <NOMBRE O ID> bash` o `docker exec -ti <NOMBRE O ID> sh`

Crear un nuevo contenedor y abrir un terminal en su interior

`docker run -it <IMAGEN> bash`. Por ejemplo `docker run -it ubuntu bash`

#### Imprimir logs de un contenedor

`docker logs <NOMBRE O ID> <COMANDO>`

Para actualización automática

`docker logs -f <NOMBRE O ID> <COMANDO>`

#### Ejecutar contenedor personalizando el comando inicial (CMD)

Simplemente añadimos el comando después dela imagen

`docker run -p 8080:808 <OTRAS OPCIONES> <IMAGEN> <COMANDO>`

Por ejemplo:

`docker run -p 8080:8080 tomcat catalina.sh debug`

En este caso el CMD sería `catalina.sh debug`

## Volúmenes

#### Montar un directorio o archivo local

`docker run -v <RUTA LOCAL>:<RUTA EN EL CONTENEDOR>:<PERMISOS OPCIONAL> <IMAGEN>`

#### Crear un volumen nuevo

`docker volume create <NOMBRE VOLUMEN>`

#### Montar un volumen en un contenedor

`docker run -v <NOMBRE VOLUMEN>:<RUTA EN EL CONTENEDOR>:<PERMISOS OPCIONAL> <IMAGEN>`


## Redes

#### Crear una red nueva para tu proyecto

`docker network create <NOMBRE RED>`

#### Levantar un contenedor nuevo en esa red

`docker run --network <NOMBRE RED> <IMAGEN>`

#### Conetar un conenedor existente a esa red

`docker network connect <NOMBRE RED> <CONTENEDOR>`